\chapter{Algèbre booléenne}\label{chap:logic}

%\begin{exo}
%Le texte de la bulle de droite  de la planche illustrée à la figure~\ref{fig:chat1} constitue-t-il une proposition ?
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=.75]{pics/paradoxementeur.jpg}
%\caption{Un strip du Chat (extrait du livre de Geluk \cite{JustensGeluck})}
%\label{fig:chat1}
%\end{center}
%\end{figure}
%\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Quelle est la valeur de vérité des propositions suivantes ?
\begin{enumerate}
    \item $\bigl( (1 \neq 1) \then (2 = 3) \bigr) \vee (4 = 5)$
    \item $\bigl( (0 = 1) \xor (5 = 5) \bigl) \wedge \bigl( (1 = 2) \ssi (2 = 1) \bigr)$    
    \item Si une armoire n'est pas un meuble alors une pomme n'est pas un fruit.\\
    %\item Les mathématiques, l'anglais et la comptabilité n'ont rien en commun\footnote{Certains, comme Geluk et son strip illustré à la figure \ref{fig:chat2} feront de l'esprit sur la tournure de cette phrase. Néanmoins, par « rien en commun », on veut ici dire « pas d'intersection ».}.\\
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Quelle est la valeur de vérité des propositions suivantes ?
\begin{enumerate}
\item $(1 + 1 = 2)$ $\vee$ « $1\,989\,791$ est un nombre premier »,
\item $(1 + 1 \neq 2)$ $\wedge$ « $1\,989\,791$ est un nombre premier »,
\item $(1 + 1 \neq 2)$ $\then$ « $1\,989\,791$ est un nombre premier »,
\item « $1\,989\,791$ est un nombre premier » $\then (1 + 1 = 2)$.
\end{enumerate}
\end{exo}

%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=.5]{pics/paradoxecommun.jpg}
%\caption{Le Chat fait de l'esprit (extrait du livre de Geluk \cite{JustensGeluck})}
%\label{fig:chat2}
%\end{center}
%\end{figure}

\begin{exo}
La formule logique suivante peut-elle être vraie ? Justifiez.
\begin{equation*}
(\lnot p \ssi q) \xor (\lnot p \wedge q)
\end{equation*}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient les propositions~:
    \begin{enumerate}
    \item $p$ : « j'ai la grippe »,
    \item $q$ : « j'ai mal à la gorge »,
    \item $r$ : « j'ai de la température ».
    \end{enumerate}
Traduisez en langage courant les propositions~:
    \begin{enumerate}
    \item $q \then p$,
    \item $q \xor \lnot r$,
    \item $\lnot p \then ( q \vee \lnot r)$.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient les propositions~:
    \begin{itemize}
    \item $p$ : « j'ai faim »,
    \item $q$ : « je mange ».
    \end{itemize}
Traduisez en langage courant les propositions~:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
    \item $\lnot p$,
    \item $p \vee q$,
    \item $p \then q$,
    \item $q \then p$,
    \item $p \wedge q$,
    \item $p \ssi q$,
    \item $\lnot p \then \lnot q$,
    \item $\lnot p \wedge \lnot q$,
    \item $\lnot p \vee (p \wedge q)$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient les propositions :
    \begin{enumerate}
    \item $p$ : « j'en ai marre »,
    \item $q$ : « je vais m'en aller ».
    \end{enumerate}
Écrivez sous forme symbolique~:
    \begin{enumerate}
    \item j'en ai marre et je vais m'en aller;
    \item si je ne m'en vais pas, c'est que j'en ai marre;
    \item soit j'en ai marre, soit je ne m'en vais pas;
    \item Quand je m'en vais, j'en ai marre.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Soient les propositions :
    \begin{enumerate}
    \item $p$ : « le ciel est noir »,
    \item $q$ : « il va pleuvoir »,
    \item $r$ : « je me moque de la pluie »,
    \item $s$ : « je mets ma capuche ».
    \end{enumerate}
Écrivez sous forme symbolique~:
    \begin{enumerate}
    \item le ciel est noir mais il ne va pas pleuvoir;
    \item s'il va pleuvoir, je mets ma capuche;
    \item s'il va pleuvoir, soit je mets ma capuche, soit je me moque de la pluie;
    \item s'il ne va pas pleuvoir, le ciel n'est pas noir;
    \item le ciel est noir et il va pleuvoir mais je ne mets pas ma capuche;
    \item si le ciel est noir, je mets ma capuche si et seulement si il va pleuvoir;
    \item quand je mets ma capuche, c'est que je me moque de la pluie;
    \item pour que je me moque de la pluie quand il va pleuvoir, il est nécessaire (mais pas suffisant) que je mette ma capuche.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Construisez la table de vérité des propositions suivantes
\begin{enumerate}
    \item $(p \then q) \then (q \then p)$
    \item $(p \vee q) \then (p \wedge q)$
    \item $(p \ssi q) \xor (\lnot p \ssi \lnot r)$
    \item $\Big((p \then q) \wedge (q \ssi r)\Big) \xor (\lnot p \vee \lnot r)$
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Vérifiez si les propositions suivantes sont des tautologies~:
    \begin{enumerate}
    \item $\bigl( ( p \then q ) \wedge ( q \then p ) \bigr) \ssi ( p \ssi q )$,
    \item $( p \xor q ) \ssi \bigl( (\lnot p \wedge q) \vee (p \wedge \lnot q) \bigr)$,
    \item $\big((p \wedge q) \vee (\lnot q \wedge r)\big) \then \big((r \ssi p) \wedge (\lnot r \vee \lnot q)\big)$.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Construisez la table de vérité des propositions suivantes, et donnez une expression équivalente plus simple en fonctions des $p$, $q$ et $r$.
\begin{enumerate}
    \item $\big(p \wedge (p \then q)\big) \ssi (p \vee q)$
    \item $(p \then q) \ssi (\lnot q \then \lnot p)$
    \item $(p \wedge \lnot q) \wedge (q \wedge \lnot p)$
    \item $(p \vee \lnot q) \wedge (q \vee \lnot r) \wedge (r \vee \lnot p)$
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
Niez les propositions~:
    \begin{enumerate}
    \item la voiture est rouge et l'arbre est vert;
    \item si la terre est ronde, alors elle tourne;
    \item si c'est rare, c'est cher;
    \item le paysan sème du blé ou du maïs;
    \item le paysan sème soit du blé, soit du maïs.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Niez les propositions~:
    \begin{enumerate}
    \item on ne met pas de crème dans une sauce carbonara;
    \item les citrons sont soit verts, soit jaunes;
    \item si le lait est aigre, il a tourné;
    \item la sauce est sucrée ou salée;
    \item un sabayon est préparé avec des œufs, du sucre et du vin blanc;
    \item quand la bolognaise brûle, on a mis le feu trop fort;
    \item il faut respecter la température notée si et seulement si le four est à chaleur tournante;
    \item le caramel est trop froid mais je vais le réchauffer;
    \item comme je suis allergique au céleri, je n'en mange pas;
    \item je suis très attaché aux oignons, donc je pleure quand je les coupe.
    \end{enumerate}
\end{exo}

%\begin{exo}
%Récrivez le dialogue du Chat illustré à la figure \ref{fig:chat3}, sans utiliser de négation.
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=.5]{pics/negation.jpg}
%\caption{Un strip du Chat (extrait du livre de Geluk \cite{JustensGeluck})}
%\label{fig:chat3}
%\end{center}
%\end{figure}
%\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Écrivez la contraposée des implications suivantes :
    \begin{enumerate}
    \item si le chien miaule, alors le chat aboie;
    \item quand le chat est parti, les souris dansent;
    \item je vais à la plage chaque fois qu'il y a du soleil.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Écrivez la réciproque des implications suivantes :
    \begin{enumerate}
    \item quand il fait froid, je mets du chauffage;
    \item si je me coupe, je désinfecte;
    \item dès qu'il fait chaud, je mets mon maillot.
    \end{enumerate}
\end{exo}

%\begin{exo}
%Répondez à la question que se pose Jean-Louis, illustrée à la figure \ref{fig:jeanlouis}.
%
%\begin{figure}[!htp]
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=2]{pics/jeanlouis.jpg}
%\caption{Illustration d'une planche de Jean-Louis de Fabcaro \cite{Fabcaro200908}}
%\label{fig:jeanlouis}
%\end{center}
%\end{figure}
%\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Mohamed, Khalid et Tarik sont trois copains inséparables. Quel est leur état d'humeur, sachant que~:
    \begin{enumerate}
    \item si Tarik est fâché, alors Mohamed est content;
    \item si Tarik est content, alors Khalid aussi;
    \item si Khalid est fâché, alors Mohamed aussi;
    \item Mohamed et Khalid ne sont jamais contents en même temps.
    \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[$\skull$]
Cédric, Casper et Titeuf sont en voyage. L'un à Paris, le second à Rome et le troisième à Berlin. Où est Cédric, sachant que~
    \begin{enumerate}
    \item si Cédric est à Berlin, alors Titeuf est à Rome;
    \item si Casper est à Paris, alors Titeuf est à Berlin;
    \item si Cédric n'est pas à Berlin, alors Casper est à Paris.
    \end{enumerate}
\end{exo}
